\acknowledgements
Escribiendo el final de esta tesis, y estando tan lejos, se vienen a la mente todas las personas e instituciones que hicieron esto posible.

\bigskip En primer lugar, agradecer a la Universidad Tecnológica Nacional que brindó educación de primer nivel y me habilitó a desarrollar mi carrera fuera del país. A los profesores de la Maestría y Especialización en Ingeniería en Sistemas de Información, que hicieron el esfuerzo de estar todos los fines de semana durante el cursado. A mis directores: el Dr. Guillermo Leale y la Dra. Soledad Ayala. En especial a Guille, que estuvo ahí en todas las reuniones, que recibió todos mis mensajes (en cualquier momento de la semana), e hizo lugar en su agenda en una etapa de mucho trabajo.

\bigskip En especial, y el más significativo: a mis viejos. Ellos estuvieron siempre presentes. Desde los cursos de ingreso de Ingeniería, mi primer final de Algoritmos y Estructuras de Datos, cuando me recibí de Ingeniero, entre tantas otras. Apoyando moral y económicamente para que todo sea posible. Sin decir una sola palabra que cuestione mis elecciones de estudios y de vida. No estaría acá sin ellos, no sería lo que soy sin ellos.

\bigskip Por último, a mis abuelos Juan y Chona, y a mis tíos, que siempre se preocuparon por que yo fuese feliz. A mi hermano Ignacio, que siempre siguió paso a paso mi camino. A Melissa, que apoyó incondicionalmente todo este difícil tramo final. A mis amigos de toda la vida, que hicieron todo mucho más fácil entre risas incontables y buenos momentos.

\bigskip A todos los que pusieron su granito de arena o confiaron en mí. Gracias.

\vspace*{\fill}

\begin{flushright}
	Federico Tesone\\
	New York, Estados Unidos de América\\
	Julio 2021
\end{flushright}