\chapter*{Capitulo 3}\label{ch:plan}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Capitulo 3. Marco teórico}
\section{Marco teórico}
\noindent En este capítulo, se explicarán los conceptos utilizados en el método propuesto que se desarrollará en el presente trabajo de tesis, estructurados en cinco grandes aristas: sitios de CQA, Sistemas de Recomendación, Big Data y medidas de similaridad y clustering. Todos estos conceptos se combinarán para luego, en el siguiente capítulo, desarrollar un método que satisfaga los objetivos del trabajo de tesis, de una manera superadora.

\subsection{Sitios de CQA}
Los servicios de Community Question Answering CQA, son un tipo especial de servicios \textit{Question Answering} (QA), los cuales permiten a los usuarios registrados responder a preguntas formuladas por otras personas. Los mismos atrajeron a un número creciente de usuarios en los últimos años \citep{li2010routing}. Una pregunta formulada en Quora, y respondida por su fundador y CEO, Adam D'Angelo, revela que el sitio recibe más de 200 millones de visitantes únicos mensualmente (información actualizada a Junio de 2017), lo que denota la popularidad de este tipo de portales\footnote{Pregunta formulada en el sitio Quora “How many people use Quora?”: \url{https://www.quora.com/How-many-people-use-Quora-3}. Último acceso: Febrero 2021.}. Desde la creación de este tipo de servicios, se han aplicado diferentes técnicas de software para que los usuarios encuentren respuestas a sus preguntas en el menor tiempo posible y aprovechar al máximo el valor de las bases de conocimiento, por ejemplo, un framework para predecir la calidad de las respuestas con características no textuales \citep{jeon2006framework}, incorporar información de legibilidad en el proceso de recomendación \citep{anuyah2017can}, encontrar a los expertos apropiados \citep{li2010routing} o recomendar la mejor respuesta a una pregunta dada, entre otros. Sin embargo, el mecanismo existente en el cual se responden las preguntas en los sitios de CQA todavía no alcanza a satisfacer las expectativas de los usuarios por varias razones: (1) baja probabilidad de encontrar al experto: una nueva pregunta, en muchos casos, puede no encontrar a la persona con la habilidad de responder de manera correcta, resultando en respuestas tardías y que distan de ser óptimas; (2) respuestas de baja calidad: los sitios de CQA suelen contener respuestas de baja calidad, maliciosas y spam. Estas suelen recibir baja calificación de los miembros de la comunidad; (3) preguntas archivadas y poco consultadas: muchas preguntas de los usuarios son similares. Antes de formular una pregunta, un usuario podría beneficiarse de buscar ya formuladas, y por consiguiente, sus respuestas \citep{yang2013cqarank}.

\subsection{Sistemas de recomendación}
\subsubsection{Contexto Histórico}
Es muy frecuente tener que tomar decisiones sin la suficiente experiencia personal sobre las alternativas disponibles. En la vida cotidiana, confiamos en recomendaciones de otras personas ya sea de boca en boca o cartas de recomendación, reseñas de libros y películas o encuestas generales. Los sistemas de recomendación asisten este proceso natural en el ámbito de los sistemas de información (Resnick \& Varian, 1997). El primer RS, Tapestry (Goldberg, Nichols, Oki \& Terry, 1992), fue un sistema experimental de correo electrónico destinado a resolver el problema de manejar grandes cantidades de emails filtrando según cuán interesantes son los documentos, utilizando un enfoque basado en el contenido de los mismos y también filtros colaborativos, lo que después se denominaría RS no personalizados y personalizados por Ricci, Rokach y Shapira en el año 2011. Se ha trabajado mucho en mejorar y desarrollar nuevos enfoques con respecto a RS en los últimos años, y el interés en esta área sigue vigente debido a la abundancia de aplicaciones prácticas en las cuales es necesario ayudar a los usuarios a lidiar con la sobrecarga de información y proveer recomendaciones personalizadas, contenidos y servicios. Sin embargo, a pesar de todos estos avances, la generación actual de RS todavía requiere mejoras para que los métodos de recomendación sean más efectivos y aplicables a una gama más amplia de sistemas y/o sitios. Aunque las raíces de los RS se remontan a trabajos en ciencia cognitiva (Rich, 1979), teoría de aproximación (Powell, 1981), recuperación de información (Salton, 1989), ciencias de las predicciones (Armstrong, 2001), ciencias de la gestión (Murthi \& Sarkar, 2003) y también al modelado de la elección de consumidor en marketing (Lilien, Kotler \& Moorthy, 1992), los RS recién surgen como un área de investigación independiente en la década de 1990, cuando los investigadores comenzaron a centrarse en problemas de recomendación que se basan específicamente en calificaciones (Adomavicius \& Tuzhilin, 2005). En su formulación más común, el problema de recomendación se reduce a estimar calificaciones para los ítems que no han sido vistos por un usuario.


\subsubsection{Funciones de un Sistema de Recomendación}
Como se mencionó anteriormente, un RS es un conjunto de herramientas de software que sugiere items a un usuario, que posiblemente utilizará. Haciendo énfasis particularmente en RS comercial, probablemente la función más importante es incrementar el número de ítems vendidos, lo cual es posible porque el RS ofrecerá los ítems sobre los cuales el usuario tiene más probabilidades de querer o necesitar. Esto implica, aumentar el ratio de conversión, es decir, la cantidad de ventas que es posible efectuar sobre un ítem sobre del total de oportunidades que un usuario selecciona el mismo. Por ejemplo, en un sitio de delivery de comida online, cuantas veces un usuario realiza un pedido en un restaurante en particular, sobre el total de veces que observó el menú del mismo. Indudablemente, la conversión va a ser mayor si el usuario recibe recomendaciones de restaurantes que están más cercanos a su gusto personal. Otra función de un RS comercial muy relacionada a la anterior es vender productos más diversos, ya que sería muy difícil para un usuario encontrarlos sin una recomendación precisa. 
Desde el punto de vista del usuario, un conjunto de recomendaciones precisas y relevantes aumentarán su satisfacción y fidelidad. El usuario disfrutará usar un sistema donde cada ítem o característica que utiliza está diseñada teniendo en cuenta sus intereses. Aumentar la fidelidad del usuario con el sitio, significa que habrá mucha más interacción y, por lo tanto, el modelo de recomendación se volverá más refinado; pudiendo utilizar este conocimiento para mejorar otros sistemas relacionados, como control de stock o publicidad \citep{ricci2011introduction}.

\subsubsection{Técnicas de Recomendación}
Para implementar su función principal, un RS debe predecir si vale la pena recomendar un ítem en particular. Para esto, este sistema debe ser capaz de predecir la utilidad de algunos de los ítems, o al menos poder comparar la utilizad entre algunos de ellos, y entonces decidir qué ítems recomendar basándose en esta comparación. Para realizar estas comparaciones, los RS basan sus estrategias de recomendaciones en 6 técnicas básicas \citep{ricci2011introduction}:

\paragraph{Basados en contenido}
Los RS basados en contenido intentan recomendar ítems similares a los que el usuario eligió anteriormente. Como su nombre lo indica, el proceso básico llevado a cabo por estos RS consiste en hacer coincidir atributos del perfil de usuario que posean preferencias e intereses en la búsqueda actual, con los atributos del ítem que se va a recomendar \citep{lops2011content}. Este tipo de RSs es especialmente útil cuando se conocen características de los ítems a recomendar pero no se conocen características del usuario, en otras palabras, estos sistemas intentan recomendar ítems similares a los que el usuario ha elegido anteriormente. 
Uno de los limitantes conocidos de estos RS es que son limitados a recomendar ítems del mismo tipo al que el usuario está solicitando. Por ejemplo, no sería posible recomendar música, utilizando videos ya que el perfil de contenido es distinto. Para solucionar esto, muchos de los RS basados en contenido están utilizando algoritmos híbridos con otro tipo de técnicas de recomendación.

\paragraph{Filtrado colaborativo}
El Filtrado Colaborativo (Collaborative Filtering en inglés o CF) es el proceso de filtrado o evaluación de ítems usando las opiniones de los demás \citep{schafer2007collaborative}. El Filtrado Colaborativo es el enfoque original y el más simple de todas las técnicas de recomendación, y el más utilizado. Se basa en recomendar al usuario activo, los ítems que otros usuarios con gustos similares eligieron en el pasado.

\paragraph{Demográficos}
La mayoría de los RS 	utilizar enfoques basados en conocimiento o en contenido, esto implica que se necesita la suficiente información o un conocimiento adicional para poder llevar a cabo las recomendaciones. Los RS demográficos hacen recomendaciones basadas en clases demográficas, la ventaja es que la información histórica no es necesaria. Por ejemplo, una aplicación podría ser utilizar información demográfica para predecir el rating de distintos turistas a atracciones, basándose en enfoques predictivos de Machine Learning \citep{wang2012applicability}. Las técnicas demográficas forman correlaciones “personas-a-personas”, como los sistemas colaborativos, pero utilizando distinta naturaleza de los datos, en este caso, el perfil demográfico del usuario.

\paragraph{Basados en conocimiento}
Los RS basados en conocimientos (Knowledge-based en inglés), usa el conocimiento acerca de los usuarios e ítems a recomendar para generar la recomendación, razonando acerca que items satisfacen los requerimientos del usuario \citep{burke2000knowledge}.
Los RS de filtrado colaborativo, al utilizar datos de otros usuarios, debe ser inicializado con un conjunto de datos considerablemente grande, ya que un sistema con una base de datos pequeña es improbable que sea útil. Además, la precisión del sistema es muy sensible al número de ítems asociados con un usuario dado \citep{shardanand1995social}. Esto conlleva a un problema de inicialización: hasta que no exista un número considerable de usuarios cuyas elecciones y hábitos sean conocidos, el sistema no será útil para un nuevo usuario.  Lo mismo sucede para los RS que toman enfoques de Machine Learning. Típicamente, este tipo de sistemas se convierten en buenos clasificadores una vez que han aprendido desde una gran base de datos. Los RSs basados en conocimientos evitan estas desventajas. No existe un problema de inicialización, ya que las recomendaciones no dependen de un conjunto de datos grande. Para estos RSs no es necesario recolectar información acerca de un usuario en particular porque las recomendaciones que realiza son exclusivamente basadas en las elecciones de un usuario en particular. Estas características no solo hacen a este tipo de RS muy valioso en sí mismo, sino también como complemento de otros RS que utilice distintas técnicas. 

\paragraph{Basados en comunidades}
Un RS basado en comunidades (community-based en inglés) hace uso del método “boca a boca” digital para construir una comunidad de individuos que comparten opiniones personales y experiencias relacionadas con sus recomendaciones de ítems. Estos sistemas, presentan y agregan opiniones generadas por los usuarios en un formato organizado, las cuales son consultadas a la hora de tomar decisiones (por ejemplo, comprar un producto) \citep{chen2009community}. La evidencia sugiere que las personas están más inclinadas para seguir una sugerencia de sus amigos que una sugerencia similar que viene desde una persona anónima \citep{sinha2001comparing}. Este tipo de RS toma importancia cuando se tiene en cuenta la creciente popularidad de las redes sociales abiertas, tal que estos sistemas también son conocidos como Sistemas de Recomendación Sociales.

\paragraph{Sistemas Híbridos}
Una variedad de técnicas fueron propuestas como base de los sistemas de recomendaciones. Cada una de ellas, tienen desventajas conocidas, como el ya mencionado problema de inicialización de los sistemas colaborativos y basados en contenido. Un RS Híbrido combina múltiples técnicas de recomendación para encontrar sinergia entre las mismas. Por ejemplo, un sistema basado en conocimiento puede compensar el problema de inicialización de los sistemas colaborativos, para nuevos perfiles de usuario; así como también, el componente colaborativo puede utilizar sus habilidades estadísticas para encontrar pares de usuarios que compartan preferencias no esperadas que las habilidades basadas en conocimiento no podrían haber predicho \citep{burke2007hybrid}.


